\chapter{Herramientas}

En el presente capítulo se detallará acerca de las herramientas en cuanto a hadware, software y datos se refiere. Esto incluye el motivo de la elección de las mismas así como el rol que cumplieron durante este seminario.

\section{Hadware}
Durante los ultimos años hemos visto grandes avances tecnológicos en la industria del diseño de hadware. Es imposible ignorar la importancia que han tomado los dispositivos móviles así como los sistemas embebidos en nuestras vidas cotidianas, debido a su bajo costo y facilidad de uso. Si bien estos equipos cuentan con limitaciones a comparación de los equipos de propósito general, se ha visto una expansión en la gama de disciplinas en las que su uso puede ser muy importante. Por ejemplo, nuevas tecnologías emergentes como Internet de las Cosas(IOT) y Smart Cities se han visto impulsadas gracias al desarrollo de estos dispositivos\cite{building_iot}, por lo que son los principales focos de atención de muchas industrias. Es común en estas tecnologías el lograr la comunicación entre diversos de estos dispositivos para lograr el monitoreo de diversas variables de interés en distintos puntos espaciales, las cuales se procesarán en un punto central, que estará formado por distintas configuraciones de hadware, que generalmente cuentan con un poder computacional los suficientemente óptima para administrar dicha carga de datos. 

Es en este sentido, y hablando de Deep Learning, que consideramos otra rama de hadware que ha beneficiado al desarrollo de investigaciones en este campo, las GPUs. Las GPUs, a diferencia de las CPUs, cuentan con una gran predisposición para la computación paralela gracias a la gran cantidad de unidades de proceso con las que se encuentran equipadas, aunque a una frecuencia de reloj menor, acelerando de esta forma tareas al ser implementadas en su versión paralela que serían costosas temporalmente en su forma secuencial. Este tipo de hadware, al buscar mayor rendimiento, eleva su costo, en muchos casos convirtiéndolo en una opción no asequible al usuario común. Sin embargo, dado la gran importancia y necesidad de estos dispositivos en tecnologías emergentes, servicios que ofrecen el uso de dicho poder computacional, han visto una gran aceptación por su costo y la confianza que generan en sus usuarios, la Computación en la Nube. Este paradigma tiene como premisa la de cobrar al usuario sólo por el consumo realizado del hadware usado, aliviando costos, sin dejar de lado cuestiones importantes tales como seguridad, y alta disponibilidad.

Para cada una de los sistemas de hadware mencionados, como es de esperar, existen diversas opciones al usuario que se adapte a sus preferencias y necesidades. Durante este seminario, se decidió en el uso de las siguientes opciones, los cuales describiremos:

\subsection{Raspberry Pi 3 Model B}
Raspberry Pi \cite{raspberry} es una serie de pequeños equipos de hadware que permiten a los usuarios el tener un entorno de desarrollo móvil y sencillo. Como un sistema embebido, ofrece un entorno cercano al de los equipos de propósito general, gracias a la variedad de sistemas operativos que con los que es compatible. En cuanto a especificaciones técnicas(Véase Table ~\ref{tab:raspberry_especification}), ha venido ofreciendo un rendimiento más alto del que ofreciera su primera versión. Es gracias a esta compatibilidad por lo que se ha convertido en uno de los dispositivos más adquiridos a nivel mundial. Durante este seminario, la principal tarea realizada fue la de la recolección de imágenes mediante la WebCam instalada en ella. Por motivos de investigación, también cumplió un rol de motor de Inteligencia Artificial, para propósitos de benchmark.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\bgroup\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{|l|l|}	
  	\hline
	Micro-arquitectura de procesador & ARM Cortex-A53 \\
	\hline
	Frecuencia de procesador & 1.2 GHz \\
	\hline
	Núcleos de procesador & 4 \\
	\hline
	Memoria Principal & 1GB LPDDR2 \\
	\hline
	Almacenamiento & 8GB MicroSD \\
	\hline
	Sistema Operativo & Raspbian Stretch\\
	\hline
\end{tabular}
\egroup
\caption{\label{tab:raspberry_especification}Especificaciones técnicas del Raspberry Pi 3 Modelo B}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Google Cloud Platform}

Siendo la plataforma de Google para la computación en la nube, ofrece una gran cantidad de opciones en cuando a máquinas virtuales se refiere. Entre estas opciones se encuentra la de adquirir GPUs de de manera rápida y sencilla. Dado las altas prestaciones que ofrece en sus GPUs, es un entorno óptimo para entrenamiento de redes neuronales, dado la gran cantidad de operaciones paralelas y el uso de memoria que esta requiere. En consecuencia, se adquirió una instancia de Google Cloud Platform con una GPU NVIDIA(Véase Tabla ~\ref{tab:instance_especification}) que contaba con aproximadamente 2500 unidades de procesos y 12GB de memoria, lo que nos permitía el uso de minibatches grandes acelerando el entrenamiento. Para lograr aprovechar las prestaciones de nuestra GPU, se instalaron optimizaciones desarrolladas por el fabricante NVIDIA.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\bgroup\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{|l|l|}	
  	\hline
	Micro-arquitectura de procesador & Intel Haswell \\
	\hline
	Núcleos de procesador & 4 \\
	\hline
	Memoria Principal & 8GB \\
	\hline
	Almacenamiento & 20GB SSD \\
	\hline
	GPU & 1 NVIDIA Tesla K80 \\
	\hline
	Núcleos CUDA & 2496 \\
	\hline
	VRAM & 12GB GDDR5 \\
	\hline
	Zona & Carolina del Sur, USA \\
	\hline
	Sistema Operativo & Ubuntu Xenial\\
	\hline
\end{tabular}
\egroup
\caption{\label{tab:instance_especification}Especificaciones de la instancia de Google Cloud Platform}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Servidor}
Se utilizó un modesto equipo (Véase Tabla ~\ref{tab:server_especification}) que cumplió el rol de motor de Inteligencia Artificial en tiempos de prueba. Este equipo cuenta con una GPU de bajo rendimiento, pero muy superior en comparación a una CPU en cuanto a realizar tareas en paralelo se refiere. Para fines de benchmark, este equipo se utilizó en dos tipos de configuraciones. Primeramente, capturaba y procesaba imágenes recibidas desde su WebCam. En el otro caso, trabajó como un motor de IA que procesaba imágenes recibidas desde el Raspberry mediante conexiones websockets. Este servidor se montó de manera local para facilidades de uso.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\bgroup\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{|l|l|}	
  	\hline
	Micro-arquitectura de procesador & Intel Sandy Bridge \\
	\hline
	Frecuencia de procesador & 2.2 GHz \\
	\hline
	Núcleos de procesador & 4 \\
	\hline
	Memoria Principal & 8GB DDR3 \\
	\hline
	Almacenamiento & 512GB ODD \\
	\hline
	GPU & 1 NVIDIA Geforce GT 540M \\
	\hline
	Núcleos CUDA & 96 \\
	\hline
	VRAM & 1GB DDR3 \\
	\hline
	Sistema Operativo & Debian Buster \\
	\hline
\end{tabular}
\egroup
\caption{\label{tab:server_especification}Especificaciones del servidor}
\end{center}
\end{table}

\section{Software}
En la presente sección se describirá acerca del software utilizado, es así que describiremos el lenguaje de programación usado en este seminario y las librerías que cuentan con optimizaciones en el desarrollo de tareas de Machine y Deep Learning.

\subsection{Python}
Python \cite{python} es un lenguaje de programación que se ha convertido junto a R en los favoritos para realizar tareas relacionado a Data Science y Deep Learning, dado su facilidad de aprendizaje, así como el gran número de librerías que se han desarrollado sobre ella. Si bien existen muchas otras ventajas de este lenguaje, el principal motivo es su facilidad de depuración para las pruebas en este trabajo de investigación.

\subsection{PyTorch}
PyTorch\cite{pytorch} nace como una nueva versión de Torch. Desarrollado en Facebook y aún en estado beta al momento de su uso en el transcurso de este seminario, sirve para fines de investigación. Entre las principales diferencias con su antecesor es que está desarrollado en Python y eso permite una gran cantidad de aceptación y documentación\cite{pytorch_docs} que se ha venido trabajando durante los últimos meses, lo cual se refleja en la gran cantidad de arquitecturas que se están desarrollando en ella. En entornos NVIDIA, aprovecha las optimizaciones desarrolladas en CUDA y cuDNN para la aceleración en las tareas de entrenamiento y predicción.

Dado a la popularidad del lenguaje sobre el que se basa, no es díficil encontrar otras opciones de librerías para tareas de Deep Learning, aunque las diferencias son notorias. Entre las más importantes se encuentra TensorFlow\cite{tensorflow} y Caffe2\cite{caffe}.

TensorFlow ofrece una librería optimizada para el desarrollo de Deep Learning en CPU y GPU, proponiendo el desarrollo de arquitecturas bajo modelos de computación estática, lo que significa que al construir una arquitectura siguiendo este modelos, ésta se optimizará para operaciones que se hayan definido y no pueden cambiar en tiempo de ejecución. Es decir, no tendríamos control del flujo de nuestros datos fuera del entorno de TensorFlow. Esto es muy bueno para entornos de desarrollo, donde la eficiencia es lo más importante, sin embargo, para fines de investigación, muchas veces es deseable el poder observar como se comportan nuestros datos en distintas situaciones, así lograr construir una arquitectura que se adapte mejor al tipo de problema que quisiéramos resolver.

Caffe2, también desarrollado por Facebook, es la opción de Deep Learning orientado a la industria. Al igual que TensorFlow ofrece entornos de modelo de computación estática, por lo que en investigación no se ve como una opción para este seminario.

Es por este modelo de computación dinámica que la construcción de CNNs se realizó en PyTorch, para analizar su comportamiento en distintas situaciones.

\subsection{Darknet}
Darknet\cite{darknet} es una librería de Deep Learning desarrollada en C y CUDA, ofrece un entorno muy eficiente para la construcción, entrenamiento y utilización de arquitecturas de CNN. Para este seminario se utilizó en dos sentidos, en el entrenamiento así como el motor de Inteligencia Artificial. En entornos con GPU, se aprovechó este hadware para acelerar nuestras arquitecturas. En el caso del Raspberry, que no cuenta con GPU, se utlizó el paralelismo en el CPU al usar OperMP, el cual es incluso más rapido que si se usara en forma secuencial. Esta implementa el cargado de parámetros al construir nuestra arquitectura, sin embargo, esto es un problema al momento de iniciar nuestras matrices de convolución para tareas de entrenamiento, dado que no contamos con pre-entrenamientos. Es por eso que ésta librería se editó para realizar la inicialización de pesos en capas convolucionales con los métodos de Xavier y Kaiming Initialization\cite{xavier_initialization}\cite{kaiming_initialization} dependiendo del tipo de función de activación que ésta contenga. Finalmente, al trabajar como motor, se utilizó como librería compartida, la cual se ejecutó directamente desde código Python, ofreciendo las facilidades que ofrece dicho lenguaje.

\section{Bases de Datos de Reconocimiento de Imágenes}

En muchos problemas relacionados a Machine Learning, una de las interrogantes con las que se inician los desarrolladores es la de generar y obtener datos de entrenamiento y prueba para algún problema en específico que queramos analizar. Felizmente, en cuanto al reconocimiento de imágenes, en los últimos años se han impulsado proyectos y concursos gracias a la recolección ya procesada de imágenes, realizado por voluntarios alrededor del planeta. Para este seminario, se usaron las siguientes bases de datos, de forma directa o indirecta.

\subsection{ImageNet}
ImageNet Large Scale Visual Recognition Competition (ILSVRC)\cite{imagenet_challenge} es un concurso de reconocimiento de imágenes establecido en 2005. ImageNet es actualmente el más grande concurso de su tipo, ya que contiene 14,197,122 imágenes con rectángulos de selección, cada uno clasificada con una de las 22 000 categorías que se consideran. Dichas categorías se encuentran distribuidas en una estructura de datos llamado Wordnet \cite{wordnet}, que se encarga de agrupar categorías similares. Con esta estructura, es posible simplificar el problema a 1 000 categorías que serían una generalización de las 22 000 con las que cuenta ImageNet. La gran mayoría de arquitecturas realizan en ImageNet tareas de benchmark, por lo que existe una gran variedad de trabajos listos y entrenados para su uso público. Durante este seminario, se utiliza una de estas arquitecturas entrenadas, para tener una red que detecte características de imágenes, y gracias a Transfer Learning, modificar las últimas capas para detectar objetos de nuestra preferencia.

\subsection{Pascal VOC}
Pascal VOC \cite{pascal_challenge} es un concurso de computación visual en línea desde el 2005 hasta el 2012\cite{pascal_challenge-2012} con imágenes etiquetadas y segmentadas, para realizar las tareas de clasificación, detección e identificación de acción de personas.
En el apartado de detección y clasificación, cada imagen cuenta con rectángulos se selección etiquetadas con una de las 20 clases de objectos que se consideraron para este concurso. El año 2012 \cite{pascal_challenge_retrospective} fue el cierre del concurso y coincidió con el desarrollo de la primera CNN, la arquitectura AlexNet \cite{alexnet}, por lo que no se observaron éstas en el concurso. Para este seminarió se usó esta base de datos dado su tamaño no superlativo en comparación a otras como COCO\cite{coco_challenge} o ImageNet, para las tareas de entrenamiento y validación. En el siguiente capítulo se describirá el procesamiento de estas así como el formato en el que eran procesadas por nuestras arquitecturas.